**反帝國主義**嚴格而言是指反對任何[帝國主義和](../Page/帝國主義.md "wikilink")[殖民主义形式的](../Page/殖民主义.md "wikilink")[運動](../Page/運動.md "wikilink")，而廣義上也反對[侵略](../Page/侵略.md "wikilink")[戰爭](../Page/戰爭.md "wikilink")，尤其是對拥有不同[文化](../Page/文化.md "wikilink")，且非鄰近國家之間的侵犯。起源於19世紀後期與20世紀初期對於[歐洲勢力擴張的反抗](../Page/歐洲.md "wikilink")。是20世紀[亞洲與](../Page/亞洲.md "wikilink")[非洲國家逐漸脫離](../Page/非洲.md "wikilink")[殖民統治時所盛行的政治思想之一](../Page/殖民.md "wikilink")。而較為晚近的當代，[全球化也被部分的反帝國主義者看作是一種帝國主義](../Page/全球化.md "wikilink")，進而成為反帝國主義的主要反抗對象，導致[反全球化運動誕生](../Page/反全球化.md "wikilink")。除此之外，當代的一些軍事衝突，例如[美國對](../Page/美國.md "wikilink")[伊拉克的戰爭](../Page/伊拉克.md "wikilink")，也是反帝國主義者的抗爭目標。

## 历史

作为一种自发的政治运动，反帝国主义源于十九世纪末至二十世纪早期的欧洲，为表达对当时欧洲殖民帝国的势力不停扩张和美国接收菲律宾的现实的不满而进行反抗。有趣的是，反帝国主义运动正由于殖民主义者本身的背后支持而将反帝国主义运动推上高潮。在二十世纪中期之后民族解放运动在世界上已经成形，这些民主解放运动和他们的反帝国主义的主张推动着二十世纪五十年代到六十年代的世界反殖民化的进程。最具代表性的便是亚洲和非洲摆脱西方殖民统治而独立的历程。

在那之后不久，现代全球化进程的开始，很多原反帝国主义者意识到这将是帝国主义的新的表现形式，只不过与以前殖民帝国用武力征服相比，现在发达国家利用的是强大的经济势力压制发展中国家，以达到帝国主义的目的罢了。因此，反帝国主义者开始将视线集中到反全球化的抗争，而当代反全球化运动中的参与者有不少带有反帝国主义的影子。就根据反帝国主义者的行动和思想看来，他们仍然关注国家的军队发展趋向，而且他们反对美国成为新时代的帝国。这种倾向在2003年美国对伊拉克发动的侵略战争后表现尤为明显。

## 參考文獻

  - Griffiths, M. and O'Callaghan, T. 2004. "International Relations:
    The Key Concepts" Routledge
  - Heywood, C. 2004. "Political Theory: An Introduction" New York:
    Palgrave MacMillan

## 延伸閱讀

  - *Anti-Imperialism: A Guide for the Movement*, [Tariq
    Ali](../Page/Tariq_Ali.md "wikilink"), [George
    Monbiot](../Page/George_Monbiot.md "wikilink"), [Tony
    Benn](../Page/Tony_Benn.md "wikilink"), [Louise
    Christian](../Page/Louise_Christian.md "wikilink") et al, ISBN
    1-898876-96-7.

## 外部連結

  - [Imperialism: The Highest Stage of Capitalism by V.I.
    Lenin](http://www.marxists.org/archive/lenin/works/1916/imp-hsc/)

{{-}}

[反帝国主义](../Category/反帝国主义.md "wikilink")
[Category:帝國主義](../Category/帝國主義.md "wikilink")
[Category:意识形态](../Category/意识形态.md "wikilink")